---
title: "Collecte et préparation des données du registre"
author: "Juliette Engelaere-Lefebvre"
date: "`r format(Sys.Date(), '%d %B %Y')`"
output:
  html_document:
    toc: yes
    toc_depth: '1'
params:
  region: "52"
  millesime: 2021
---

## Paramètres
```{r setup, echo=FALSE}
knitr::knit_hooks$set(inline = function(x) { if(!is.numeric(x)){ x } else{ formatC(x, digits=2, big.mark=" ", decimal.mark =",") } })
```

```{r parametres registre, eval=TRUE, echo=TRUE}
# rm(list=ls())
reg <- params$region
mil <- params$millesime
annee_disp <- c(2017:mil)

EPSG_reg <- 2154

baseurl <- paste0("https://opendata.reseaux-energies.fr/api/records/1.0/search/?dataset=registre-national-installation-production-stockage-electricite-agrege-3112", substr(annee_disp, 3,4))
         
```


## Chargement des packages

```{r packages registre, eval=TRUE, echo=TRUE, warning=FALSE, message=FALSE}
library(curl)
library(tidyverse)
library(COGiter)
library(httr)
library(jsonlite)
library(stringr)
library(sf)
library(mapview)
library(kableExtra)
library(tricky)
library(ggthemes)
library(ggiraph)
library(data.table)
library(datalibaba)

source("collecte/Ajout_communes_insulaires_aux_EPCI.R", encoding = "UTF-8")

```

# Téléchargement des données

## Récupérer les données France entière par le service de téléchargement csv
```{r download csv registre, eval=TRUE, echo=TRUE, message=FALSE}

dir.create("collecte/registre/temp", recursive = TRUE, showWarnings = FALSE)

if (!file.exists(paste0("collecte/registre/temp/registre_", mil, ".csv"))) {
download.file(paste0(gsub("api/records/1.0/search/\\?dataset=", "explore/dataset/", baseurl[length(baseurl)]),
                     "/download/?format=csv&timezone=Europe/Berlin&use_labels_for_header=true"),
              paste0("collecte/registre/temp/registre_", mil, ".csv"))
}


registre_mil <- read.csv(paste0("collecte/registre/temp/registre_", mil, ".csv"), stringsAsFactors = F, 
                     colClasses = "character", dec=".", sep=";", encoding = "UTF-8")

```

Le fichier csv téléchargés comprend `r nrow(registre_mil)` enregistrements.

## Date de mise à jour du dataset et autres métadonnées

### Téléchargements
```{r metadonnees ensemble des datasets, echo=TRUE}
## Pour tous les datasets d'un coup
metadatas <- map(.x = baseurl, 
                 .f = ~ GET(gsub("records/1.0/search/?dataset=","datasets/1.0/", ., fixed = TRUE)) %>%
  content("text") %>%
  fromJSON(flatten = TRUE))

# récupération des dates de modifications
dates_maj_registre <- purrr::transpose(purrr::transpose(metadatas)$metas)$modified %>% unlist %>%
  substr(1,10) %>%
  as.Date() 

# récupération des nombres de lignes
nb_enr_registre <- purrr::transpose(purrr::transpose(metadatas)$metas)$records_count %>% unlist


# récupération de la liste des champs
champs_registre <- purrr::transpose(purrr::transpose(metadatas)$fields)$label 


# assemblage
metaregistre <- data.frame(millesime=substr(baseurl, nchar(baseurl)-5, nchar(baseurl)), 
                           date_maj = dates_maj_registre %>% format("%d %B %Y"),
                           nb_enrgts = nb_enr_registre,
                           lib_champs = enframe(champs_registre, name = NULL, value="lib_champs")) %>%
  as_tibble()


```

Voici les métadonnées des différentes versions du registre arrêtées aux 31 décembre :
`r metaregistre`


### Vérifions que tous les datasets ont la même structure

Les colonnes ont-elles toutes le même nom dans les différentes versions ?

```{r verif homogeneite dataset, echo=TRUE}

enframe(champs_registre) %>%
  pull(value) %>%
  unique() 

```
Rupture en 2020, les champs `energieAnnuellexxx` devienent `energieAnnuelleGlissantexxx`.   
Il est inutile de parler d'année glissante pour un jeu de données au 31 déc, les champs 2020 et suivants concernés seront  renommés en `energieAnnuellexxx`.


## Téléchargements et chargement

### Téléchargement des registres arretés au 31 déc (2017 à `r mil`)
On récupère l'ensemble des données avec le service de téléchargement csv.
```{r csv tous mil}

# création des url du service de téléchargement csv
urls_registre_csv <- paste0(gsub("api/records/1.0/search/\\?dataset=", "explore/dataset/", baseurl),
                     "/download/?format=csv&timezone=Europe/Berlin&use_labels_for_header=true")

date_meta_test <- map(.x = baseurl, 
                     .f = ~ GET(gsub("records/1.0/search/?dataset=","datasets/1.0/", ., fixed = TRUE)) %>%
                       content("text") %>%
                       fromJSON(flatten = TRUE)) %>%
  purrr::transpose() %>% pluck("metas") %>% 
  purrr::transpose() %>% pluck("modified") %>% 
  unlist %>% substr(1,10) %>% as.Date()
  

# On télécharge les datasets si l'une des dates de mise à jour a changé ou si les fichiers sont absents
if(any(!file.exists(paste0("collecte/registre/temp/registre_31-12-", annee_disp, ".csv"))) | 
   any(dates_maj_registre != date_meta_test)) {
  
  walk2(.x = urls_registre_csv, .y = paste0("collecte/registre/temp/registre_31-12-", annee_disp, ".csv"), 
        .f = ~ download.file(.x, destfile = .y))
  
}

rm(nb_enr_registre, champs_registre, registre_mil)

```

### Téléchargement du nombre d'installations des iris masqués 
De nouveaux lots de données sur le nombre d'installation par iris masqués, mais en l'absence de répartition par filiere, ils semblent peu utiles. 

https://opendata.reseaux-energies.fr/explore/dataset/nombre-installation-production-stockage-electricite-31122020/download/?format=csv&timezone=Europe/Paris&lang=fr&use_labels_for_header=true&csv_separator=%3B


### Chargement des différentes versions du registre

Une fois les fichiers csv rapatriés en local, on les charge dans l'environnement de travail :
   
```{r lecture des donnees, eval=TRUE}
# fonction de lecture des fichier, on peut les combiner car ils ont les mêmes entêtes de colonnes
read_registre <- function(annee) {
  fic <- paste0("collecte/registre/temp/registre_31-12-", annee, ".csv")
  df <- read.csv(file = fic, stringsAsFactors = F, colClasses = "character", dec=".", sep=";", 
                 encoding =  "UTF-8", as.is = TRUE) %>% 
    rename_with(~gsub("energieAnnuelleGlissante", "energieAnnuelle", .x)) %>% 
    set_standard_names() %>%
    mutate(millesime = annee %>% as.factor)
}

registre_0 <- map_dfr(.x = annee_disp, .f = ~ read_registre(.x))
```

Vérifions qu'il n'y a pas eu de pb à la lecture en comptant les enregistrements pour chaque version chargée:

```{r verif lecture des donnees, eval=TRUE}
registre_0 %>% group_by(millesime) %>% count() %>% pull(n) == metaregistre$nb_enrgts

```


```{r sauvegarde lecture des donnees, eval=TRUE}
save(registre_0, file = "collecte/registre/temp/lecture.RData")  
```


# Exploration et nettoyage des données : caractéristique des installations

A partir des données issues du téléchargement CSV :  
- requalification des champs numériques et de date,  
- sélection des informations utiles parmi les différents champs possibles pour la commune, iris et la puissance de l'installation,  
- jointure au référentiel des communes à jour.

```{r nettoyage des donnees}
registre2 <- registre_0 %>%
  mutate(id_com=case_when(codeinseecommuneimplantation !="" ~ codeinseecommuneimplantation,
                          TRUE ~ codeinseecommune),
         id_iris=case_when(codeiriscommuneimplantation !="" ~ codeiriscommuneimplantation,
                           TRUE ~ codeiris)) %>%
  mutate(across(starts_with("date"), as.Date, format = "%Y-%M-%d"),
         across(starts_with("code"), as.factor),
         across(.cols=c(starts_with("puis"), starts_with("energieannuelle"), energiestockable, capacitereservoir, 
                 hauteurchute, productible, debitmaximal, nbgroupes, nbinstallations), as.numeric, dec = "." ),
         puiss_MW = pmax(puismaxrac, puismaxinstallee, puismaxraccharge, puismaxcharge, na.rm = TRUE)/1000,
         date_inst = pmin(dateraccordement, datemiseenservice, datedebutversion, na.rm = TRUE),
         prod_MWh_an = pmax(energieannuelleinjectee, energieannuelleproduite, na.rm = TRUE)/1000) %>% 
  left_join(table_passage_com_historique, by = c("id_com" = "DEPCOM_HIST"))
```

### Nettoyage

Pas mal d'enregistrements dont le code filière ou combustible est renseigné mais pas leur libellé,  ou inversement
On complète pour avoir des tableaux de synthèse lisibles.
```{r nettoyage des filieres et technologie}

combustibles <- select(registre2, codecombustible, combustible) %>% distinct()

combustibles_secondaires <- select(registre2, codescombustiblessecondaires, combustiblessecondaires) %>% distinct()

registre3 <- mutate(registre2, 
                    codecombustible = case_when(
                      codefiliere == "SOLAI" ~ "",
                      TRUE ~ as.character(codecombustible)) %>% as.factor,
                    combustible = case_when(codecombustible == "AUTRE" ~ "Autre",
                                          codecombustible == "B.MET" ~ "Biogaz de méthanisation",
                                          codecombustible == "B.STO" ~ "Biogaz d'ISDND",
                                          codecombustible == "B.STO" ~ "Biogaz d'ISDND",
                                          codecombustible == "BAGAS" ~ "Biogaz de méthanisation",
                                          codefiliere == "SOLAI" ~ "",
                                          T ~ combustible),
                    combustiblessecondaires=case_when(
                      combustiblessecondaires!="" ~ combustiblessecondaires,
                      grepl("GAZ, D.IND", codescombustiblessecondaires) ~ paste0(combustiblessecondaires, "Gaz, déchets industriels"),
                      grepl("GAZ, FIOUL", codescombustiblessecondaires) ~ paste0(combustiblessecondaires, "Gaz, fioul"),
                      grepl("CHARB, FIOUL", codescombustiblessecondaires) ~ paste0(combustiblessecondaires, "Charbon, fioul")
                    )
) %>%
  select(-codeinseecommuneimplantation, -codeiriscommuneimplantation, -codeinseecommune, -codeiris, -codes3renr, 
         - contains("epci"), -ends_with("raccordement"), -regime, -starts_with("puismax"))

```

#### Reste-t-il des libellés filière/combustible/technologie non renseignés alors que le code l'est ?
```{r recherche libéllés manquants}
filter(registre3, (filiere==""&codefiliere!="") | (combustible==""&codecombustible!="") | (technologie==""&codetechnologie!=""))

```

### les différents combustibles :

```{r liste combustibles}
select(registre3, codecombustible, combustible) %>% unique() %>% kable(row.names=F, caption = "liste des combustibles") %>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("striped", "hover", "condensed"))
```


```{r liste combustibles secondaires}
select(registre3, codescombustiblessecondaires, combustiblessecondaires) %>% unique()  %>% kable(row.names=F, caption = "liste des combustibles secondaires") %>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("striped", "hover", "condensed", "responsive"))

```
### les différentes filières :
```{r liste filières}
select(registre3, codefiliere, filiere) %>% unique()  %>% kable(row.names=F, caption = "liste des filières") %>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("striped", "hover", "condensed", "responsive"))

```

### Combustibles x filières x technologies

Tableau croisé des différentes caractéristiques des installations.
```{r nomenclature filière}
filiere <- select(registre3, codefiliere:technologie, -codescombustiblessecondaires, -combustiblessecondaires) %>%
  select(-(starts_with("code"))) %>%
  group_by(across(everything())) %>%
  summarise(nb_enr=n(), .groups="drop") %>%
  mutate(technologie=if_else(technologie=="", "technologie non renseignée", technologie)) %>%
  pivot_wider(id_cols = c(filiere, combustible), names_from = technologie, values_from = nb_enr, values_fill = list(nb_enr = 0))

 kable(filiere, caption = "Les différents types d'installations") %>%
  kable_styling(bootstrap_options = "striped", font_size = 9)

```
On y repère un certain nombre d'aberrations et certaines installations mystérieuses (filière *Autre*).



#### Quelles sont les installations de la filière Autre et à la technologie photovoltaïque ?
```{r recherche installations absurdes 1}
df1 <- filter(registre3, codefiliere =="AUTRE", codetechnologie =="PHOTV") %>%
  select(millesime, region, commune, nominstallation, puiss_MW) %>%
  arrange(region, commune)
print(df1)
```
> Proposition de recoder Filière de ces installations en Solaire 

#### Quelle est l'installation de la filière géothermie et à la technologie photovoltaïque ?
```{r recherche installations absurdes 2}
df2 <- filter(registre3, codefiliere =="GEOTH", codetechnologie =="PHOTV") %>%
  select(millesime, region, commune, nominstallation, puiss_MW)
print(df2)
```
> Suite à une recherche web, proposition de mettre le code technologie à blanc. Le site comporte peut-être des panneaux pv mais la caractéristique principale est la géothermie. Ci c'est le cas, le site aurait mérité deux enregistrements distincts.

#### Quelle sont les installations de la filière bioénergie et à la technologie photovoltaïque ?
```{r recherche installations absurdes 2b}
df2bioen <- filter(registre3, codefiliere =="BIOEN", codetechnologie =="PHOTV") %>%
  select(millesime, region, commune, nominstallation, puiss_MW, id_inst = codeeicresourceobject)
print(df2bioen)
```
> Sûrement une erreur de saisie, cette installation relève de la méthanisation pour le registre version 31.12.2017 et 31.12.2019. Proposition de recoder la technologie et la filiere comme indiquée dans les autres versions du registre

#### Quelle sont les installations de la filière hydraulique et à la technologie photovoltaïque ?
```{r recherche installations absurdes 2c}
df2hydro <- filter(registre3, codefiliere =="HYDLQ", codetechnologie =="PHOTV") %>%
  select(millesime, region, commune, nominstallation, puiss_MW, id_inst = codeeicresourceobject)

print(df2hydro)
```
> Sûrement une erreur de saisie, cette installation relève de la technologie Fil de l'eau pour le registre version 31.12.2018 et 31.12.2019. Proposition de recoder la technologie et le code technologie comme indiquée dans les autres versions du registre



#### Quelle sont ces installations de la filière "Autre" au combustible gaz
```{r recherche installations absurdes 3}
df3 <- filter(registre3, codefiliere =="AUTRE", codecombustible =="GAZ") %>%
  select(millesime, region, commune, nominstallation, puiss_MW) %>% 
  arrange(region, commune, millesime)

print(df3)
```
C'est parfois un groupe électrogène d'hôpital. Les autres installations de ce type sont codées en filière *Thermique non renouvelable*.  
> Proposition de recoder les installation de la filière *Autre* et qui ont gaz, fioul ou charbon pour combustible, dans la filière *Thermique non renouvelable*. 


#### Quelle sont ces installations de la filière "Bioénergies" au combustible gaz
```{r recherche installations absurdes 3 bis}
df3b <- filter(registre3, codefiliere == "BIOEN", codecombustible =="GAZ") %>%
  select(millesime, region, commune, nominstallation, puiss_MW, id_inst = codeeicresourceobject) %>% 
  arrange(region, commune, millesime)

print(df3b)
```
Les autres installations de ce type sont codées en filière *Thermique non renouvelable*.  
> Proposition de recoder les installation de la filière *bioénergie* et qui ont gaz dans la filière *Thermique non renouvelable*. 



#### Qui est filière Autre dans la région ?
```{r recherche qualif filiere 1}
df4 <- filter(registre3, codefiliere=="AUTRE", codetechnologie != "PHOTV", coderegion == reg) %>%
  select(commune, departement, nominstallation, combustible, technologie, puiss_MW) %>%
  distinct %>%
  arrange(departement, commune, nominstallation)
print(df4)
```
Seulement `r nrow(df4)` enregistrements.  

> proposition de rattacher les enregistrements de la filière *Autre* au groupe *non enR&R* 

#### Qui est Bioénergie sans combustible ou avec combustible autre en Pays de la Loire ?
```{r recherche inst absurdes 4}
df5 <- filter(registre3, coderegion==reg, codefiliere=="BIOEN", codecombustible=="AUTRE"|codecombustible=="") %>%
  select(commune, departement, nominstallation, combustible, technologie, puiss_MW, id_inst = codeeicresourceobject) %>%
  distinct
print(df5)
```
Les installations GAEC LIMOVENTS de Treize-Vents, EARL DE L'AVENIR de Pornic, METHALYS de Bellevigne-en-Layon et GAEC DES MARRONNIERS de Mézangers sont toutes présentes dans l'inventaire des installations de méthanisation  

> Proposition de recoder le combustible de ces installations, et plus généralement, d'affecter les bioénergies sans détail de combustible aux EnR




#### recodage des filières, combustible et technologie

```{r recodage typologie installations}

registre4 <- mutate(registre3, across(where(is.factor), as.character),
                    filiere=case_when((codefiliere=="AUTRE" & codecombustible=="GAZ") ~ "Thermique non renouvelable",
                                      (codefiliere=="BIOEN" & codecombustible=="GAZ") ~ "Thermique non renouvelable",
                                      (codefiliere=="AUTRE" & codetechnologie=="PHOTV") ~ "Solaire",
                                      (codefiliere=="THERM" & codecombustible=="D.MEN") ~ "Bioénergies",
                                      TRUE ~ filiere),
                    codefiliere=case_when((codefiliere=="AUTRE" & codecombustible=="GAZ") ~ "THERM",
                                          (codefiliere=="BIOEN" & codecombustible=="GAZ") ~ "THERM",
                                          (codefiliere=="AUTRE" & codetechnologie=="PHOTV") ~ "SOLAI",
                                          (codefiliere=="THERM" & codecombustible=="D.MEN") ~ "BIOEN",
                                          TRUE ~ codefiliere),
                    technologie=case_when(codefiliere=="GEOTH" & codetechnologie=="PHOTV" ~ "", 
                                          codeeicresourceobject == "17W000000416456R" ~ "Fil de l'eau",
                                          codeeicresourceobject == "17W0000004862076" ~ "Autre",
                                          TRUE ~ technologie),
                    codetechnologie=case_when(codefiliere=="GEOTH" & codetechnologie=="PHOTV" ~ "",
                                              codeeicresourceobject == "17W000000416456R" ~ "FIL.E",
                                              codeeicresourceobject == "17W0000004862076" ~ "AUTRE",
                                              TRUE ~ codetechnologie),
                    codecombustible=if_else(codeeicresourceobject %in% c(df5$id_inst, "17W0000004862076"), "B.MET", codecombustible),
                    combustible=if_else(nominstallation %in% c(df5$id_inst, "17W0000004862076"), "Biogaz de méthanisation",
                                        combustible),
                    across(c(starts_with("code"), starts_with("id_"), "DEPCOM"),~ as.factor(.)))

filiere2 <- select(registre4, codefiliere:technologie, -codescombustiblessecondaires, -combustiblessecondaires) %>%
  group_by(across(everything())) %>%
  summarise(nb_enr=n(), .groups="drop") %>%
  select(-(starts_with("code"))) %>%
  mutate(technologie = if_else(technologie == "", "technologie non renseignée", technologie)) %>%
  pivot_wider(names_from = technologie, values_from = nb_enr, values_fill = 0, values_fn = sum)

 kable(filiere2, caption = "Les différents types d'installations après nettoyage") %>%
  kable_styling(bootstrap_options = "striped", font_size = 9)

```

### Zoom sur l'éolien en mer :

```{r eol en mer}

filter(registre4, codefiliere=="EOLIE", grepl("M.", codetechnologie), millesime == mil) %>%
  select(commune, departement, nominstallation, technologie, puiss_MW, id_inst = codeeicresourceobject)

```


## Création de la typologie et de la catégorie EnR
```{r typologie installations}
registre5 <- mutate(registre4, EnRetR = case_when(codefiliere=="STOCK" ~ FALSE,
                                                   codefiliere %in% c("THERM", "AUTRE", "NUCLE") ~ FALSE,
                                                   T ~ TRUE),
                    typo = as.factor(case_when(codefiliere=="SOLAI" & codetechnologie!="THDYN" ~ "solaire photovoltaïque",
                                       codefiliere=="SOLAI" & codetechnologie=="THDYN" ~ "solaire thermodynamique",
                                       codefiliere=="EOLIE" & !grepl("M.", codetechnologie) ~ "éolien terrestre",
                                       codefiliere=="EOLIE" & grepl("M.", codetechnologie)  ~ "éolien marin",
                                       codefiliere=="MARIN" ~ "énergies marines",
                                       codefiliere=="BIOEN" & codecombustible %in% c("B.MET", "BAGAS") ~ "méthanisation",
                                       codeeicresourceobject %in% c("17W000000413397W", "17W000000089103V", "17W0000000815533", "17W000000060931E") ~ "méthanisation",
                                       codefiliere=="BIOEN" & codecombustible %in% c("B.EPU", "B.STO") ~ "captation de biogaz",
                                       codefiliere=="BIOEN" & codecombustible == "BOIS" ~ "bois énergie",
                                       codefiliere=="BIOEN" & codecombustible %in% c("D.MEN", "D.PAP", "D.IND")  ~ "déchets",
                                       codefiliere=="BIOEN" & codecombustible %in% c("", "AUTRE") ~ "divers thermique renouvelable",
                                       codefiliere=="THERM" ~ "thermique fossile",
                                       codefiliere=="NUCLE" ~ "nucléaire",
                                       codefiliere== "AUTRE" ~ "divers/autres",
                                       codefiliere=="STOCK"  ~ "stockage non hydraulique",
                                       codefiliere=="GEOTH" ~ "géothermie",
                                       codefiliere=="HYDLQ" ~ "hydraulique",
                                       # codage de 4 inst régionales de autres thermiques renouv vers métha (cf ligne 454)
                                       
                                       TRUE ~ "a revoir")
                                     ),
                    code_typo = as.factor(case_when(typo=="solaire photovoltaïque" ~ "pvq",
                                       typo=="solaire thermodynamique" ~ "sol_thermo",
                                       typo=="éolien terrestre" ~ "eol_ter",
                                       typo=="énergies marines" ~ "emr",
                                       typo=="éolien marin" ~ "eol_mar",
                                       typo=="méthanisation" ~ "metha",
                                       typo=="captation de biogaz" ~ "capt_biogaz",
                                       typo=="bois énergie" ~ "bois",
                                       typo=="déchets" ~ "dechet",
                                       typo=="divers thermique renouvelable" ~ "therm_renouv",
                                       typo=="thermique fossile" ~ "therm",
                                       typo=="nucléaire" ~ "mucleaire",
                                       typo=="divers/autres" ~ "autre",
                                       typo=="stockage non hydraulique" ~ "stockage",
                                       typo=="géothermie" ~ "geoth",
                                       typo=="hydraulique" ~ "hydro",
                                       TRUE ~ "a revoir")
                                     ),
                    part_EnR = case_when(!EnRetR ~ 0,
                                         typo =="déchets" | typo =="captation de biogaz"  ~ 0.5,
                                         T ~ 1)
                    ) 


select(registre5, filiere_registre = filiere, typo_POC = typo, EnRetR, part_EnR) %>% 
  arrange(desc(EnRetR), filiere_registre) %>% unique() %>% 
  kable(caption = "Typologie des installations", row.names = F) %>% kable_styling(bootstrap_options = "striped", font_size = 11)

```



# Exploration et nettoyage des données : géographie et complétude puissances raccordées

`r nrow(filter(registre5, is.na(DEPCOM)))` enregistrements ne correspondent à aucune commune du référentiel des communes historiques.

### A quoi correspondent les enregistrements qui ne peuvent être joint au référentiel des communes ?

Voici la répartition des enregistrement non rattachés au référentiel des communes par région et par filière.

```{r exploration geo 1}
registre_reg_mil <- filter(registre5, coderegion == "52")

tab_conting_1 <- filter(registre5, is.na(DEPCOM)) %>%
  arrange(region)%>%
  xtabs(~ region + filiere, .)%>%
  addmargins()
kable(tab_conting_1,  big.mark = " ", digit=3, na.encode=TRUE, caption = "nombre d'enregistrements non rattachés au référentiel communal") %>%
  kable_styling(bootstrap_options = "striped", font_size = 10)
```

Pour les Pays de la Loire,`r tab_conting_1["Pays de la Loire", "Sum"]` enregistrements peuvent paraître faible par rapport aux `r nrow(registre_reg_mil)` enregistrements qui nous concernent. 
Quelle puissance représentent-ils ?

```{r exploration geo 2}
tab_conting_2 <- filter(registre5, is.na(DEPCOM)) %>%
  arrange(region)%>%
  xtabs(puiss_MW ~ region + filiere, .) %>%
  addmargins()
kable(tab_conting_2,  big.mark = " ", digit = 3, na.encode=TRUE, caption = "puissance des enregistrements non rattachés au référentiel communal en MW") %>%
  kable_styling(bootstrap_options = "striped", font_size = 10)

```

La puissance surtout pour la filière Solaire n'est pas négligeable, continuons à explorer.  

### Enregistrements non rattachés et sans nom de région
Qui sont les `r tab_conting_1[1, 7]` enregistrements représentant `r prettyNum(tab_conting_2[1, 7])` MW, qui n'ont pas de région ? ont-ils un code commune ?


```{r exploration geo 3}
com_inconnues <- filter(registre5, is.na(DEPCOM), region=="") %>%
  group_by(coderegion, codedepartement) %>%
  summarise(nb_enr=n(), nb_com_distinctes=n_distinct(id_com), .groups ="drop") %>%
  print()

```
les `r sum(com_inconnues$nb_enr)` enregistrements sans nom de région correspondent à des collectivités ultramarines qui ne sont pas des DOM : Saint-Barthélémy, Saint-Pierre et Miquelon...  Elles comprennent peu de communes généralement (non renseignées dans le registre) et sont pour l'instant, en dehors du référentiel des communes du package COGiter.
_Nota :_
_Saint-Bartélemy reg : 07, dep : 977, com : 97701, même libellé à toutes les mailles_
_Saint-Martin reg : 08, dep : 978, com : 97801, même libellé à toutes les mailles_
_Saint-Pierre-et-Miquelon : 05, dep : 975, com 97501 ou 97502_

> On recode ces enregistrements pour affecter régions, départements et DEPCOM

```{r recodage géo 1}
registre6 <- mutate(registre5, across(c("coderegion", "id_com", "codedepartement", "DEPCOM"), as.character),
                    region = case_when(coderegion=="05" ~ "Saint-Pierre-et-Miquelon", 
                                       coderegion=="07" ~ "Saint-Bartélemy",
                                       coderegion=="08" ~ "Saint-Martin",
                                       TRUE ~ region), 
                    departement = ifelse(coderegion %in% c("05", "07", "08"), paste("97", substr(coderegion, 2, 2)), departement),
                    codedepartement = case_when(coderegion=="05" ~ "975", 
                                                coderegion=="07" ~ "977",
                                                coderegion=="08" ~ "978",
                                                TRUE ~ codedepartement),
                    commune = case_when(id_com=="97501" ~ "Miquelon-Langlade", 
                                        id_com=="97502" ~ "Saint-Pierre",
                                        coderegion %in% c("07", "08") ~ region,
                                        TRUE ~ commune),
                    DEPCOM = case_when(coderegion == "05" ~ id_com, 
                                       coderegion == "07" ~ "97701",
                                       coderegion == "08" ~ "97801",
                                       TRUE ~ DEPCOM),
                    across(c("coderegion", "id_com", "codedepartement", "DEPCOM"), as.factor))

```



### Enregistrements non rattachés et sans code commune
Les enregistrements sans code commune du tout maintenant.

```{r exploration geo 4, message=FALSE, warning=FALSE}
com_inconnues2 <- filter(registre6, is.na(DEPCOM), id_com == "") %>%
  mutate(psce_dep = if_else(codedepartement == "", "Pas d'indication départementale", "département connu" )) %>%
  group_by(region, nominstallation, psce_dep) %>%
  summarise(nb_enr=n(), .groups = "drop")%>%
  pivot_wider(names_from = psce_dep, values_from = nb_enr, values_fill = 0) %>%
  left_join(filter(as.data.frame(tab_conting_1), filiere == "Sum") %>% 
               select(region, nb_enr_com_inconnu_tot = Freq), by="region") %>%
  rowwise() %>%
  mutate(difference = nb_enr_com_inconnu_tot - `Pas d'indication départementale` - `département connu`) %>%
  arrange(desc(difference))

kable(com_inconnues2) %>%
  kable_styling(bootstrap_options = "striped", font_size = 10)

```

Tous les enregistrements sans code commune correspondent à des agrégations de données à caractère personnel à l'échelle départementale ou régionale. 

#### Detail des aggrégations de moins de 36 kW par filière sur la région :
```{r aggregation des petites installations par filiere}

com_inconnues3 <- filter(registre6, is.na(DEPCOM), id_com == "", coderegion == reg) %>%
  group_by(departement, typo) %>%
  summarise(nb_enr=n(), nb_inst=sum(nbinstallations, na.rm = TRUE), puis_MW_tot=sum(puiss_MW, na.rm=TRUE), .groups = "drop")

com_inconnues3

```


### Calculs totaux reg pour comparaison données Enedis

Voici les données fournies par Enedis dans le cadre de la lettre trimestrielle éolien PV :
![](img/Lettre_trim_eol_PV_31122020.png)  
![](img/Lettre_trim_eol_PV_31122019.png)  
![](img/Lettre_trim_eol_PV_31122018.png)  
![](img/Lettre_trim_eol_PV_31122017.png)  


Les données Enedis 2017 fournies pour la v1 sont consultables sur le [site de l'application](http://apps.datalab.pays-de-la-loire.developpement-durable.gouv.fr/enr_reseaux_teo/) et retranscrits ci-dessous :   

| zone | éolien MW | éolien nb inst | PV MW | PV nb inst |
| ---- |:---------:|:--------------:| -----:|:----------:|
| 44 | 369,9 | 48 | 107 | 12 020 |     
| 49 | 91,9 | 14 | 99,7 | 8 534  |  
| 53 | 125,4 | 21 | 35,3 | 3 731  |  
| 72 | 18.8 | 4 | 54,7 | 5 284  |   
| 85 | 215,6 | 30 | 165,1 | 12 707  |   
| PdL | 821,7 | 117 | 463,1  | 42 276 |   


Des données régionales sur le parc régional depuis 2008 sont disponibles sur la [plateforme de l'ODRE](https://opendata.reseaux-energies.fr/explore/embed/dataset/parc-region-annuel-production-filiere/table/?disjunctive.region&refine.region=Pays%20de%20la%20Loire&sort=annee)

```{r totaux reg}
totaux_reg <- filter(registre6, coderegion==reg, EnRetR) %>%
  rename(dep=codedepartement, nb_inst=nbinstallations) %>%
  group_by(millesime, typo, dep)%>%
  summarise(nb_enr_tot=n(), MW=sum(puiss_MW, na.rm = TRUE), nb_inst=sum(nb_inst, na.rm = TRUE), .groups = "drop" ) %>%
  pivot_wider(names_from = typo, values_from = c(MW, nb_inst), names_sep = "_", values_fill = list(MW=0, nb_inst=0)) %>%
  group_by(millesime, dep) %>%
  summarise(across(where(is.numeric), ~ sum(., na.rm=TRUE)), .groups =  "drop_last") %>%
  bind_rows(summarise(., across(where(is.numeric), ~ sum(., na.rm=TRUE)), .groups = "drop") %>%
              mutate(dep = "PDL"))



totaux_reg

```


Zoom sur dernier millésime 
```{r tot pdl dernier mil}

totaux_reg_mil <- filter(registre6, coderegion==reg, EnRetR, millesime == mil) %>%
  rename(dep=codedepartement, nb_inst=nbinstallations) %>%
  group_by(typo, dep)%>%
  summarise(nb_enr_tot=n(), MW=sum(puiss_MW, na.rm = TRUE), nb_inst=sum(nb_inst, na.rm = TRUE), .groups = "drop" ) %>%
  pivot_wider(names_from = typo, values_from = c(MW, nb_inst), names_sep = "_", values_fill = list(MW=0, nb_inst=0)) %>%
  group_by(dep) %>%
  summarise(across(where(is.numeric), ~ sum(., na.rm=TRUE)), .groups =  "drop_last") %>%
  bind_rows(summarise(., across(where(is.numeric), ~ sum(., na.rm=TRUE)), .groups = "drop") %>%
              mutate(dep = "PDL")) %>%
  mutate(MW_bioenergie = `MW_bois énergie` + `MW_déchets` + `MW_méthanisation`, 
         nb_inst_bioenergie = `nb_inst_bois énergie` + `nb_inst_déchets` + `nb_inst_méthanisation`) %>% 
  select(-`MW_bois énergie` , -`MW_déchets`, -`MW_méthanisation`, 
         - `nb_inst_bois énergie`, -`nb_inst_déchets`, -`nb_inst_méthanisation`)

totaux_reg_mil

```


### Rattachement au référentiel géographique des IRIS

Chargement du référentiel IGN :
```{r chargement du référentiel des iris à jour et de la table de passage}
epsg_world <- 3857
path_iris <- "extdata/donnees_internes/"

if ( !file.exists(paste0(path_iris,"iris.Rdata")) ) { source(paste0(path_iris,"collecte_iris.R")) }
load(paste0(path_iris,"iris.Rdata"))

iris_fr_entiere_geo <- mutate(iris_fr_entiere_geo, 
                              EPCI=if_else(grepl("ZZ", EPCI), paste0("ZZZZ", DEPCOM), as.character(EPCI)) %>% as.factor,
                              NOM_EPCI=if_else(grepl("ZZ", EPCI), as.character(NOM_DEPCOM), as.character(NOM_EPCI)) %>% as.factor,
                              geom_centroide = st_centroid(geometry) %>% st_as_text())


rm(path_iris)
```

Préparation de la table des communes non irisées et de la table de passage INSEE :
```{r selection des communes non subdivisées en iris dans le référentiel IGN à jour}
com_non_irisees <- group_by(iris_fr_entiere_geo, DEPCOM) %>%
  filter(n()==1) %>%
  ungroup() %>%
  as.data.frame() %>%
  select(DEPCOM, CODE_IRIS, NOM_IRIS, TYP_IRIS, geom_centroide)

table_passage_iris_historique <- group_by(table_passage_iris_historique, IRIS_INI) %>%
  filter(n()==1) %>% ungroup()%>%
  bind_rows(data.frame(IRIS_INI="491540000", IRIS_FIN="492610000")) # ajout manuel d'une commune non irisée avant les fusions de communes en 2017

```

Jointures :
```{r rattachement des iris du registre au référentiel IGN à jour}

registre7 <- left_join(registre6, select(as.data.frame(iris_fr_entiere_geo), CODE_IRIS, NOM_IRIS, TYP_IRIS),
                       by=c("id_iris"="CODE_IRIS"), suffix=c("", ".step_iris_1")) %>%
  left_join(com_non_irisees, by="DEPCOM", suffix=c("", ".step_iris_2")) %>% 
  left_join(select(table_passage_iris_historique, IRIS_INI, IRIS_FIN), by=c("id_iris"="IRIS_INI")) %>%
  mutate(IRIS=case_when(!is.na(NOM_IRIS) ~ id_iris,
                        !is.na(NOM_IRIS.step_iris_2) ~ as.character(CODE_IRIS),
                        !is.na(IRIS_FIN) ~ as.character(IRIS_FIN),
                        T ~ "")) %>%
  select(-id_iris, -(NOM_IRIS:IRIS_FIN)) %>%
  left_join(select(as.data.frame(iris_fr_entiere_geo), CODE_IRIS, NOM_IRIS, TYP_IRIS),
            by = c("IRIS"="CODE_IRIS"))
  

```


```{r test validité code IRIS}
filter(registre7, !is.na(IRIS), IRIS !="", substr(DEPCOM, 1,2) != substr(IRIS, 1,2))

```

`r nrow(filter(registre7, !is.na(IRIS), IRIS !="", substr(id_com, 1,2) != substr(IRIS, 1,2)))` installations dont le code iris et le code commune ne relèvent pas du même département... Pour ces installations, on mettra le code iris à vide, si on ne peut pas redresser manuellement.


# datapréparation

Le registre comprend des données individuelles et des agrégations utiles au calculs d'indicateurs.
Il est nécessaires de traiter différemment ces enregistrements.

## datapréparation des données individuelles EnR
On crée ici la table des installations qui figureront dans le tableau et sur la carte. On leur attribue leurs codes géographiques à jour et des coordonnées geo.

#### création de la table des coordonnées des centroïdes de communes et d'IRIS
```{r table des centroides des communes et des iris de la région, message=FALSE}

centroid_iris <- iris_fr_entiere_geo %>%
  select(CODE_GEO = CODE_IRIS, geom_centroide) %>%
  st_drop_geometry() %>% 
  mutate(geometry = st_as_sfc(geom_centroide)) %>% 
  st_as_sf(crs = epsg_world) %>% 
  select(-geom_centroide)

# création du centroides des communes à partir d'un jeu de communes geo au syst de coordonnées adaptée metrop + DOM
communes_geo_world <- bind_rows(
  communes_metro_geo %>% st_transform(epsg_world),
  communes_971_geo %>% st_transform(epsg_world),
  communes_972_geo %>% st_transform(epsg_world),
  communes_973_geo %>% st_transform(epsg_world),
  communes_974_geo %>% st_transform(epsg_world),
  communes_976_geo %>% st_transform(epsg_world)
  )

centroid_com <- communes_geo_world %>%
  inner_join(communes, by = c("DEPCOM"))%>%
  select(CODE_GEO = DEPCOM) %>%
  st_centroid(of_largest_polygon = TRUE)


centroid <- bind_rows(centroid_iris, centroid_com)

```

#### création de la table régionale des installations EnR&R et redressements des code iris incohérents

```{r traitement des codes IRIS incohérent avec le code commune dans la région, message=FALSE, warning=FALSE}

# correction manuelle après recherche manuelle des inst ENReR de la région
registre8 <- mutate(registre7, IRIS = case_when(IRIS == "940460106" & DEPCOM == "44121" ~ "441210000",
                                                IRIS == "595570000" & DEPCOM == "85128" ~ "851280103",
                                                IRIS == "122020303" & DEPCOM == "85025" ~ "850250000",
                                                IRIS == "930050501" & DEPCOM == "72358" ~ "723580000", 
                                                IRIS == "060881302" & DEPCOM == "56047" ~ "560470000",
                                                IRIS == "661360102" & DEPCOM == "35096" ~ "350960000",
                                                IRIS == "560610000" & DEPCOM == "56060" ~ "560600000",
                                                TRUE ~ as.character(IRIS))) %>%  
  left_join(select(communes, DEPCOM:REGIONS_DE_L_EPCI), by = "DEPCOM") %>%
  # mise à blanc des codes non redressés
  mutate(across(c(IRIS, NOM_IRIS, TYP_IRIS), 
                ~ ifelse(substr(DEPCOM, 1,2) != substr(IRIS, 1,2), NA_character_, as.character(.))),
         reg_sel = (grepl(reg, REGIONS_DE_L_EPCI) | coderegion == reg)) %>%
  mutate(precision_geo = if_else( IRIS == "" | is.na(IRIS), "centroïde de la commune", "centroïde de l'IRIS"), ## peut créer de l'incompréhension si commune non irisée :o/
         CODE_GEO = if_else(IRIS==""| is.na(IRIS), as.character(DEPCOM), as.character(IRIS))) %>%
  right_join(centroid, ., by="CODE_GEO") %>%
  select(-CODE_GEO)


inst_reg <- filter(registre8, EnRetR, reg_sel, !is.na(DEPCOM), nominstallation != "", millesime == mil,
                   nominstallation != "Agrégation des installations de moins de 36KW")  %>% 
  select(nominstallation, id_inst = codeeicresourceobject, DEPCOM, IRIS, date_inst, puiss_MW, code_typo, typo,
         combustible, combustiblessecondaires, technologie, nbgroupes, prod_MWh_an, part_EnR,
         NOM_DEPCOM:DEPARTEMENTS_DE_L_EPCI) %>% 
  st_transform(EPSG_reg)

print(paste0("Résultats de la geolocalisation : ", nrow(filter(inst_reg, !st_is_empty(geometry))), " installations sur ", nrow(inst_reg),
             " disposent désormais de coord. X,Y (EPSG réf : ", EPSG_reg, ")"))

save(inst_reg, file = paste0("collecte/registre/registre_prod_elec_renouv_r", reg, ".RData"))
save(inst_reg, file = paste0("collecte/sgbd/registre_prod_elec_renouv_r", reg, ".RData"))
# save.image(file = "collecte/registre/temp/nettoyage.RData")
# load("collecte/registre/temp/nettoyage.RData")
```


La table des installations de la région comprend `r nrow(inst_reg)` enregistrements, seuls `r nrow(filter(inst_reg, IRIS!=""))` sont géolocalisés à l'IRIS. Les autres installations sont localisées à la commune alors que celle-ci est subdivisée en iris. Le champ _precision_geo_ indique l'origine de l'information géographique.

#### Dataviz sur Nantes Métropole

```{r carto installations}
library(mapview)

carto_NM <- filter(inst_reg, EPCI=="244400404")%>%
  st_transform(4326)%>%
  st_jitter(factor = 0.008) %>%
  mapview(zcol="typo", burst=TRUE, legend=TRUE, map.types = c("CartoDB.Positron"), layer.name="type d'installation", label="nominstallation", cex="puiss_MW", alpha = 0)
carto_NM

```

```{r tableau installations}

is_not_empty <- function(x) any(!is.na(x))
is_pas_zero  <- function(x) {
  if(is.numeric(x)) {any(x!=0)}
  else {TRUE}
}

tablo_NM <- filter(inst_reg, EPCI=="244400404") %>% as.data.frame() %>%
  mutate(part_EnR=part_EnR*100, date_inst = year(date_inst)) %>%
  select(commune = NOM_DEPCOM, Installation = nominstallation, type=typo, 'puissance (MW)'= puiss_MW,  
          combustible, 'combustible secondaire' = combustiblessecondaires, 
         'production annuelle (MWh)'= prod_MWh_an, 'part renou- velable (%)'= part_EnR, 
         'mise en service'= date_inst, -geometry) %>%
  select_if(is_not_empty) %>% select_if(is_pas_zero) %>%
  arrange(desc(`puissance (MW)`), commune, type, Installation)

kable(tablo_NM, caption = "Installations de production d'électricité renouvelable ou de récupération") %>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("striped", "condensed", "responsive"))

```


## datapréparation des indicateurs

Pour transformer le registre en tableaux d'indicateurs territoriaux, il faut :    
 - vérifier que la table contient tous les territoires pour toutes les filières (càd ajouter des lignes à zéro quand nécessaire)  
 - et transformer des installations raccordées à une date donnée en cumul d'installations raccordées en fin d'année par territoire.
Les recherches effectuées pour la v1 ont montré qu'un unique extrait du registre n'était pas exploitable en évolution, en raison des agrégations de données à caractère personnelle qui faussent les dates de mise en service. On utilise donc les données du registre arrêté au 31 déc de l'année N pour déterminer les puissances raccordées par territoire au 31/12/N pour chacun des millésimes disponibles (`r annee_disp`).
 

```{r indicateurs, message=F, warning=F}

indic_registre_0 <- filter(registre8, EnRetR) %>% 
  st_drop_geometry() %>%
  full_join(select(communes, DEPCOM:REGIONS_DE_L_EPCI)) %>% # on ajoute des lignes de communes sans installations 
  mutate(across(c(DEPCOM, NOM_DEPCOM:NOM_REG), as.character),
         DEP = if_else(is.na(DEP), as.character(codedepartement), DEP), 
         REG = if_else(is.na(REG), as.character(coderegion), REG),
         reg_sel = grepl(reg, REGIONS_DE_L_EPCI)|reg == REG)


# Listons les communes qui n'ont aucune installation ENR&R
com_sans_install <- group_by(indic_registre_0, DEPCOM) %>%
  summarise(nb_enr_com = n(), puiss_MW = sum(puiss_MW, na.rm = T), .groups = "drop") %>% 
  filter(nb_enr_com == 1, puiss_MW == 0)

fil_registre <- indic_registre_0 %>%
  select(contains("typo"), contains("filiere")) %>%
  unique %>%
  filter(!is.na(typo))


indic_registre_1 <- filter(indic_registre_0, !is.na(typo)|(DEPCOM %in% com_sans_install$DEPCOM)) %>%
  select(millesime, IRIS, NOM_IRIS, TYP_IRIS, DEPCOM, EPCI, DEP, REG, code_typo, typo, 
         puiss_MW, prod_MWh_an = energieannuelleinjectee, nb_inst = nbinstallations, part_EnR, reg_sel) %>% 
  mutate(across(where(is.factor), as.character)) %>%
  group_by(across(millesime:typo)) %>%
  summarise(nb_inst = sum(nb_inst), # champ non renseigné pour 2017
            puiss_MW = sum(puiss_MW, na.rm = T), 
            prod_MWh_an = sum(prod_MWh_an, na.rm = TRUE),
            prod_renouv_MWh_an  = sum(prod_MWh_an*part_EnR, na.rm=TRUE),
            nb_enr=n(), reg_sel = all(reg_sel), .groups="drop") %>%  
  pivot_longer(names_to = "variable", values_to = "valeur", nb_inst:nb_enr) %>%
  mutate(variable = paste0(variable, "__", code_typo)) %>%
  select(-typo, -code_typo) 


indic_registre_iris <- filter(indic_registre_1, !is.na(IRIS)) %>%
  select(-DEP, -REG) %>%
  group_by(millesime, IRIS, NOM_IRIS, TYP_IRIS, DEPCOM, EPCI, reg_sel, variable) %>%
  summarise(valeur = sum(valeur), .groups = "drop") %>%
  mutate(TypeZone = "Iris")


indic_registre_com <- filter(indic_registre_1, !is.na(DEPCOM)) %>%
  select(-EPCI, -DEP, -REG) %>%
  rename(CodeZone = DEPCOM) %>%
  group_by(millesime, CodeZone, reg_sel, variable) %>%
  summarise(valeur = sum(valeur), .groups = "drop") %>%
  complete(millesime, nesting(CodeZone, reg_sel), variable, fill = list(valeur = 0)) %>%
  mutate(TypeZone = "Communes")


indic_registre_epci <- filter(indic_registre_1, !is.na(EPCI)) %>%
  select(-DEPCOM, -DEP, -REG) %>%
  rename(CodeZone = EPCI) %>%
  group_by(millesime, CodeZone, reg_sel, variable) %>%
  summarise(valeur = sum(valeur), .groups = "drop") %>%
  complete(millesime, nesting(CodeZone, reg_sel), variable, fill = list(valeur = 0)) %>% 
  mutate(TypeZone = "Epci")

indic_registre_dep <- filter(indic_registre_1, !is.na(DEP), DEP!="") %>%
  select(-DEPCOM, -EPCI, -REG)%>%
  rename(CodeZone = DEP) %>%
  group_by(millesime, CodeZone, variable) %>%
  summarise(valeur = sum(valeur), reg_sel = all(reg_sel), .groups = "drop") %>%
  complete(millesime, nesting(CodeZone, reg_sel), variable, fill = list(valeur = 0)) %>% 
  mutate(TypeZone = "Départements")  
  
indic_registre_reg <- filter(indic_registre_1, !is.na(REG), REG!="") %>%
  select(-DEPCOM, -EPCI, -DEP)%>%
  rename(CodeZone = REG) %>%
  group_by(millesime, CodeZone, variable)%>%
  summarise(valeur = sum(valeur), reg_sel = all(reg_sel), .groups = "drop") %>%
  complete(millesime, nesting(CodeZone, reg_sel), variable, fill = list(valeur = 0)) %>% 
  mutate(TypeZone = "Régions")


indic_registre <- bind_rows(indic_registre_com, indic_registre_epci, indic_registre_dep, indic_registre_reg) %>% 
  mutate(across(where(is.character), as.factor)) %>%
  filter(!is.na(millesime), !grepl("_NA$", variable))

```



```{r enregistrement des indicateurs}
save(indic_registre, registre8, metaregistre, dates_maj_registre, indic_registre_com, indic_registre_iris, fil_registre, 
     file = paste0("collecte/registre/indic_registre_prod_elec_renouv_r", reg, ".RData"))
# save.image("collecte/registre/temp/image.RData")

rm(indic_registre_0, indic_registre_1, com_sans_install, indic_registre_com, indic_registre_epci, indic_registre_dep,
   indic_registre_reg)
```



# Datavisualisations

### dataviz indicateurs : Répartition des puissances installées par filière 
```{r graph camembert toutes filiere MW Nantes metro, warning=F, message=F, fig.height=9, fig.width=5}

liste_ter <- filter(communes, EPCI=="244400404", REG == reg) %>%
  select(Epci=EPCI, 'Départements'= DEP, 'Régions'= REG) %>%
  unique() %>%
  gather(key=TypeZone, value=CodeZone)

pie_nm <- inner_join(indic_registre, liste_ter, by = c("CodeZone", "TypeZone")) %>%
  filter(grepl("puiss_MW", variable), millesime == mil) %>%
  mutate(variable = fct_drop(variable)) %>% 
  ggplot(aes(CodeZone, valeur, fill=variable)) + 
  geom_bar_interactive(aes(tooltip = paste0(variable, " : ", valeur)), stat="identity", position="fill" ) + 
  theme_bw(base_size = 9) + 
  labs(title="Répartition des puissances installées (MW)", x="", y="proportion", caption = paste0("Registre ODRE, ", mil))
  
girafe(code = print(pie_nm) ) %>%
  girafe_options(opts_tooltip(use_fill = TRUE))

```


### dataviz indicateurs : Evolution des puissances installées par filière 


```{r graph évol MW raccordés Nantes Métropole, facette pv }
evol_nm <- inner_join(indic_registre, liste_ter, by = c("CodeZone", "TypeZone")) %>%
  filter(grepl("puiss_MW__pv|puiss_MW__eol", variable)) %>%
  group_by(variable, CodeZone) %>%
  arrange(millesime) %>%
  mutate(valeur_indiciee = valeur/valeur[1]*100,
         millesime = as.Date(paste0(as.character(millesime), "-12-31"))) %>%
  ungroup %>%
  ggplot() + 
  geom_line(aes(x = millesime, y = valeur_indiciee, colour = CodeZone), size = 1) + 
  theme_bw(base_size = 10) + scale_colour_economist() + 
  labs(title="Evolution des puissances installées (MW)", x="", y="MW", 
       caption = paste0("Registre ODRE, ", mil)) + 
  facet_grid(variable ~., scales="free" )

evol_nm


# aes(tooltip = paste0(valeur, " MW")
# girafe(code = print(evol_nm) ) %>%
# girafe_options(opts_tooltip(use_fill = TRUE))

```

### dataviz indicateurs : Evolution des puissances installées eolien/photovoltaïque

##### Evolution des puissances installées éoliennes
```{r tabl évol MW éoliens raccordés Nantes Métropole, echo=F }
evol_nm_eol <- filter(indic_registre, CodeZone=="244400404", grepl("puiss_MW__eol", variable)) %>%
  arrange(millesime) %>%
  rename('puissance raccordée au 31/12 (MW)'= valeur) %>%
  select(`Année` = millesime, everything(), -variable, -CodeZone, -TypeZone, -reg_sel)

evol_nm_eol %>% kable(row.names=F, caption = paste0("Registre ODRE, ", mil)) %>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("striped", "hover", "condensed"))
  
```
##### Evolution des puissances installées photovoltaïques
```{r tabl évol MW pvq raccordés Nantes Métropole, echo=F }
evol_nm_PV <- filter(indic_registre, CodeZone=="244400404", grepl("puiss_MW__pv", variable)) %>%
  arrange(millesime) %>%
  rename('puissance raccordée au 31/12 (MW)'= valeur) %>%
  select(`Année` = millesime, 'puissance raccordée au 31/12 (MW)')

evol_nm_PV %>% kable(row.names=F, caption = paste0("Registre ODRE, ", mil)) %>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("striped", "hover", "condensed"))
```

# Versement dans le sgbd de la base des installations

```{r Versement sgbd base installations}

trop_de_levels <- function(fact, max_lv = 1000) {
    if(!is.factor(fact)) {
        FALSE
    } else{
        nb_levels <- levels(fact) %>% length()
    return(nb_levels > max_lv)
    }
    }

inst_reg2 <- rename_with(inst_reg, tolower) %>%
  select(-ends_with("DE_L_EPCI")) %>% 
  relocate(geometry, .after = everything()) %>% 
  relocate(id_inst) %>% 
  mutate_if(trop_de_levels, as.character)

nom_table <-paste0("registre_inst_electr_", mil, "_r", reg)

poster_data(data = inst_reg2, table = nom_table, schema =  "electricite", db = "production", 
            pk = "id_inst", post_row_name = FALSE, overwrite = TRUE)

commentaire <-  paste0("La table comprend les installations de production électrique de la région et des EPCI limitrophes hors région. 
Elle est issue du registre des installations, au 31 décembre ", mil, ", tenu par RTE et diffusé sur la plateforme ODRE :  https://opendata.reseaux-energies.fr, jeu de données : registre-national-installation-production-stockage-electricite-agrege-311217.
La précision de la géolocalisation est mauvaise : centroïde de l IRIS ou de la commune") 

commenter_table(comment = commentaire, table = nom_table, schema =  "electricite", db = "production")


```
